% tradução de títulos como `References'
% `traduz' os acentos do portug
%% Parágrafo
%% Empurra para cá empurra para lá


\documentclass[12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%TCIDATA{OutputFilter=Latex.dll}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{Created=Mon Nov 06 10:17:52 2000}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, March 24, 2012 22:03:15}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}

\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\parindent}{5mm}
\setlength{\parskip}{1mm}
\evensidemargin -0.3cm
\oddsidemargin -0.3cm
\topmargin -0.7in
\newcommand{\legal}{${\cal L}g \; $}
\input{tcilatex}

\begin{document}


% ç
% ao
% cao
% coes
% a'
% e' 
% i'
% o'
% u'
% `a
% ^a
% ^e

\noindent {\footnotesize \textsc{DCC--IME--USP}} \hfill {\footnotesize 
\textsc{Routo Terada}}

\vspace{-1mm} \hfill {\footnotesize \textsc{Sala 204C Tel.: 3091 5918}}

\vspace{-1mm} \hfill {\footnotesize \textsc{e-mail} rt@ime.usp.br}

\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large MAC 5723 - 336 - Criptografia}

\textsc{Primeiro Semestre de 2012}
\end{center}

\noindent Exercício-Programa\hfill Data de entrega: veja no sistema PACA

\noindent \textbf{Observações}

\begin{itemize}
\item Este exercício é para ser feito \emph{individualmente}.

\item Entregue no sistema PACA UM ÚNICO arquivo contendo os arquivos
seguintes, eventualmente comprimidos:

\begin{itemize}
\item um arquivo chamado LEIA.ME (em formato .txt) com:

\begin{itemize}
\item seu nome completo, e número USP,

\item os nomes dos arquivos inclusos com uma breve descrição de cada arquivo,

\item uma descrição sucinta de \emph{como usar} o programa executável,
necessariamente na linha-de-comando, i.e., SEM interface gráfica,

\item qual computador (Intel, SUN, ou outro) e qual compilador C (gcc,
TURBO-C, ou outro) e qual sistema operacional (LINUX, UNIX, MS-DOS, ou
outro) foi usado,

\item instruções de como compilar o(s) arquivo(s) fonte(s).
\end{itemize}

\item o arquivo MAKE, se for o caso.

\item os arquivos do programa-fonte necessariamente em \emph{linguagem ANSI-C%
},

\item o programa \emph{compilado}, i.e., {\huge incluir o código executável} 
{\huge (se não incluir, a nota será zero!)}

\item se for o caso, alguns arquivos de entrada e saída usados nos testes:
arquivos com os dados de \emph{entrada} chamados ENT1, ENT2, etc., e
arquivos com os dados de \emph{saída} correspondentes, chamados SAI1, SAI2,
etc.
\end{itemize}

\item Coloque comentários em seu programa explicando o que cada etapa do
programa significa! Isso será levado em conta na sua nota.

\item Faça uma saída clara! Isso será levado em conta na sua nota.

\item Não deixe para a última hora. Planeje investir 70 porcento do tempo
total de dedicação em escrever o seu programa todo e simular o programa SEM
computador (eliminando erros de lógica) ANTES de digitar e compilar no
computador. Isso economiza muito tempo e energia.

\item A nota será \textbf{diminuída} de um ponto a cada dia ``corrido''\ de
atraso na entrega.
\end{itemize}

\section{Programa de criptografia K128}

Este exercício consiste em elaborar um programa para criptografar e
decriptografar arquivos de qualquer comprimento, com o Algoritmo K128
descrito a seguir. A chave principal $K$ de $128$ bits é derivada de uma
senha, como descrito abaixo.

O seu programa deve ser executado na linha de comando, com parâmetros
relevantes, em um dos seguintes modos: (se houver a opção -a após a senha, o
programa deve gravar brancos no lugar do arquivo de entrada e deletá-lo, o 
\textsl{default} é não efetuar o apagamento)

\begin{itemize}
\item Modo (1) Para criptografar um arquivo: \newline
programa -c -i \TEXTsymbol{<}arquivo de entrada\TEXTsymbol{>} -o \TEXTsymbol{%
<}arquivo de saída\TEXTsymbol{>} -p \TEXTsymbol{<}senha\TEXTsymbol{>} -a

\item Modo (2) Para decriptografar arquivos:\newline
programa -d -i \TEXTsymbol{<}arquivo de entrada\TEXTsymbol{>} -o \TEXTsymbol{%
<}arquivo de saída\TEXTsymbol{>} -p \TEXTsymbol{<}senha\TEXTsymbol{>}

\item Modo (3) Para calcular aleatoriedade pelo método 1 (ver Item 1 abaixo):%
\newline
programa -1 -i \TEXTsymbol{<}arquivo de entrada\TEXTsymbol{>} -p \TEXTsymbol{%
<}senha\TEXTsymbol{>}

\item Modo (4) Para calcular aleatoriedade pelo método 2 (ver Item 2 abaixo):%
\newline
programa -2 -i \TEXTsymbol{<}arquivo de entrada\TEXTsymbol{>} -p \TEXTsymbol{%
<}senha\TEXTsymbol{>}
\end{itemize}

A sintaxe dos parâmetros de \textquotedblleft features\textquotedblright\
que não fazem parte da especificação (como a criptografia da senha no início
do arquivo, se for o caso) fica à escolha de cada aluno. \medskip

\noindent \textbf{A senha a ser digitada}: a senha $A$ no parâmetro -p 
\TEXTsymbol{<}senha\TEXTsymbol{>} deve conter pelo menos \textbf{8}
caracteres, sendo $A$ com \textbf{pelo menos} 2 letras e 2 algarismos
decimais;

\noindent \textbf{Geração da chave K de 128 bits a partir da senha: }se a
senha $A$ digitada possuir menos que 16 caracteres (i.e., 16 bytes), a chave 
$K$ de $128$ bits deve ser derivada de $A$ concatenando-se $A$ com ela pró%
pria até completar 16 bytes ($128$ bits).

\noindent \textbf{Leitura e gravação de arquivo}: O seu programa deve ler do
disco o arquivo de entrada Entra, e deve gravar o arquivo de saída Sai
correspondente a Entra criptografado ou decriptografado com a senha $A$, no
modo CBC (Cipher Block Chaining), que consiste em encadear um bloco de $128$
bits com o bloco anterior critografado da maneira vista em aula, e também
descrito no livro Segurança de Dados.

\begin{enumerate}
\item No modo CBC, utilizar bits iguais a UM como Valor Inicial - VI.

\item Você deve testar o programa com pelo menos dois arquivos Entra. Por
exemplo, o seu próprio programa-fonte. Teste não só com arquivos-texto como
com arquivos binários; por exemplo, com algum código executável, ou alguma mú%
sica MP3.

\item Se o último bloco a ser criptografado não possuir comprimento igual a $%
64$ bits, completá-lo com bits iguais a UM.

\item Verifique se o arquivo decriptografado Sai possui o mesmo comprimento
que o arquivo original Entra. Algum bloco criptografado de Sai deve conter o
comprimento do arquivo original Entra. Mas tome CUIDADO para o local deste
bloco \ não prejudicar o tempo total de execução do seu programa.\medskip 
\end{enumerate}

\noindent O seu programa deve também efetuar os itens seguintes:\medskip 

\noindent {\Large Item 1}: Medir a aleatoriedade do K128 da seguinte maneira.

\noindent Seja $VetEntra$ um vetor lido de um arquivo de entrada para a memó%
ria principal com exatamente $1024$ bits (i.e., $8$ blocos de $128$ bits, de
modo que 
\[
VetEntra=Bl(1)||Bl(2)||Bl(3)||Bl(4)||...,
\]%
sendo cada bloco $Bl()$ de $128$ bits e $|VetEntra|=8\ast 128=\allowbreak
1024$). \textbf{Ignorar} os bits restantes do arquivo, considerar apenas os $%
1024$ bits iniciais. Veja ilustração a seguir: 
\[
\begin{tabular}{llllll}
Número do bloco $k$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $...$ \\ 
Valores de $j$, posição de bit & $j=1,2,...128$ & $j=129,...,256$ & $%
j=257,...,384$ & $j=385,...,512$ & $...$ \\ 
$VetEntra$ & $Bl(1)$ & $Bl(2)$ & $Bl(3)$ & $Bl(4)$ & $...$ \\ 
$VetEntraC$ (criptografado) & $BlC(1)$ & $BlC(2)$ & $BlC(3)$ & $BlC(4)$ & $%
...$ \\ 
$H(VetEntra,VetAlter)=1$ &  &  &  &  & $...$ \\ 
$VetAlter$ & $BlAlter(1)$ & $BlAlter(2)$ & $BlAlter(3)$ & $BlAlter(4)$ & $...
$ \\ 
$VetAlterC$ (criptografado) & $BlAlterC(1)$ & $BlAlterC(2)$ & $BlAlterC(3)$
& $BlAlterC(4)$ & $...$ \\ 
Valores $j$ que afetam $H(k)$ & $j=1,2,...128$ & $j=1,2,...256$ & $%
j=1,2,...384$ & $j=1,2,...512$ & $...$ \\ 
Dist $H(BlC,BlAlterC)$ & $H(1),64$ vals. & $H(2),128$ vals. & $H(3),192$,
vals & $H(4),256$ vals. & $...$ \\ 
Soma acumulada de $H(k)$ & $SomaH(1)$ & $SomaH(2)$ & $SomaH(3)$ & $SomaH(4)$
& $...$%
\end{tabular}%
\ \ 
\]

\noindent Para $j=1,2,...,|VetEntra|$, fazer o seguinte:

\begin{enumerate}
\item alterar apenas na memória só o $j$-ésimo bit do vetor $VetEntra$ de
cada vez, obtendo um \textbf{outro vetor} na memória principal chamado $%
VetAlter$, para $j=1,2,3,...$ tal que $|VetEntra|=|VetAlter|$; isto é, $%
VetEntra$ e $VetAlter$ só diferem no $j$-ésimo bit, mas são de igual
comprimento. Esse ÚNICO $j$-ésimo bit pode ser do primeiro bloco $BlAlter(1)$%
, ou do segundo $BlAlter(2)$, ou de qualquer outro bloco. No caso de apenas $%
8$ blocos, $j=1,2,3,...1024$. Por exemplo, no caso de $j=2$, $%
Bl(1)=(0234567812345678)_{16}$, $Bl(2)=(1234567812345678)_{16},...$ e 
\[
VetAlter=BlAlter(1)||BlAlter(2)||...=4234567812345678||1234567812345678||...
\]%
ou seja diferem só no bit na posição $2$.

\item seja $VetEntraC=BlC(1)||BlC(2)||BlC(3)||BlC(4)||...$ o vetor $VetEntra$
criptografado pelo K128-CBC. E seja 
\[
VetAlterC=BlAlterC(1)||BlAlterC(2)||BlAlterC(3)||BlAlterC(4)||...
\]%
o vetor $VetAlter$ criptografado pelo K128-CBC.

\item medir a distância de Hamming, \textbf{separadamente}, entre \textbf{%
cada} bloco $BlC(k)$ de $128$ bits de $VetEntraC$ e o correspondente bloco $%
BlAlterC(k)$ de $128$ bits de $VetAlterC$. Para $8$ blocos de $128$ bits,
tem-se $8$ medidas de distância, sendo cada medida chamada, digamos, $H(k)$
para cada par de blocos $BlC(k),BlAlterC(k)$. Ou seja, para $k=1,2,3,4,...8$%
, $H(k)=$Hamming$(BlC(k),BlAlterC(k))$.

\item estas medidas de distância de Hamming $H(k)$ devem ser acumuladas em
somas chamadas, digamos, $SomaH(k)$. Para $8$ blocos de $128$ bits, tem-se $8
$ somas cumulativas, sendo que:

\begin{enumerate}
\item $SomaH(1)$ acumula $128$ valores de $H(1)$ correspondentes a $%
j=1,2,3...,128$ (para $j\geq 129$ $H(1)=0$ pois $BlC(1)=BlAlterC(1)$ )

\item $SomaH(2)$ acumula $2\ast 128=256$ valores de $H(2)$ correspondentes a 
$j=1,2,3...,128,$ $129,...,256$ (para $j\geq 257$ $H(2)=0$ pois $%
BlC(2)=BlAlterC(2)$ e $H(1)=0$ pois $BlC(1)=BlAlterC(1)$ )

\item $SomaH(3)$ acumula $3\ast 128=\allowbreak 384$ valores de $H(3)$
correspondentes a $j=1,2,3....,384$

\item $SomaH(4)$, acumula $4\ast 128=\allowbreak 512$ valores de $H(4)$
correspondentes a $j=1,2,3...,512$

\item E assim por diante, até $SomaH(8)$, com $8\ast 128=\allowbreak 1024$
\end{enumerate}

\item de forma análoga às somas $SomaH(k)$, o programa deve calcular os
valores mínimo e máximo de $H(1),H(2),...$
\end{enumerate}

No final o programa deve imprimir uma tabela contendo os valores máximos, mí%
nimos e médios das distâncias de Hamming entre \textbf{cada} bloco
criptografado de $128$ bits $BlC(k)$ e $BlAlterC(k)$, conforme o Algoritmo
K128, no modo CBC. Para $8$ blocos de $128$ bits, o programa deve imprimir $8
$ valores máximos, $8$ mínimos, e $8$ médias.\medskip 

\noindent {\Large Item 2:} Efetuar o Item 1 uma outra vez, trocando a alteraç%
ão do $j$-ésimo bit por alteração \textbf{simultânea} do $j$-ésimo e do $%
(j+8)$-ésimo bits. Isso detetaria uma provável compensação de bits na saída,
devido a dois bytes consecutivos alterados na entrada. \textbf{Exercício}:
por quê essa compensação pode ocorrer no modo CBC?

\section{Algoritmo K128}

Implementar o Algoritmo criptográfico K128, com \textbf{chave principal} $K$
de $128$ bits, e com blocos de entrada e saída de $128$ bits. Você deve 
\textbf{deduzir} o algoritmo inverso do K128.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\begin{tabular}{ccccccc}
&  &  & chave principal &  &  &  \\ 
&  &  & $K$ ($128$ bits) &  &  &  \\ 
&  &  & $\downarrow $ &  &  &  \\ \cline{4-4}
entrada & $128$ bits & $\rightarrow $ & \multicolumn{1}{|c}{Algo. K128} & 
\multicolumn{1}{|c}{$\rightarrow $} & $128$ bits & saída \\ \cline{4-4}
&  &  &  &  &  & 
\end{tabular}
\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

O número $R$ de iterações (\emph{rounds}) é variável, mas neste exercício voc%
ê deve utilizar $R=12$.

Cada iteração (ou round) da criptografia ou da decriptografia exige $4$
subchaves de $64$ bits. Para uma iteração $r$, $r=1,...,R$ estas $4$
subchaves são chamadas $k_{4r-3},k_{4r-2},k_{4r-1},k_{4r}$. A transformação
final $T()$ exige duas subchaves de $64\,$bits, $k_{4R+1},k_{4R+2}$.

O comprimento da chave principal chamada $K$ é $128$ bits. O número de
subchaves desejado é $4R+2=4\ast 12+2=50$.

\subsection{As três operações básicas}

Neste projeto há três operações distintas sobre $2^{64}$ elementos (\emph{%
i.e.}, oito bytes). Se $A,B,C$ denotam três elementos de $64$ bits, as três
operações são:

\begin{enumerate}
\item Ou-exclusivo (XOR) sobre $64$ bits, que será representada pelo símbolo 
$\oplus $, \emph{i.e.}, $A=B\oplus C$; note que $B\oplus C\oplus C=B$, ou
seja, conhecendo-se $A$ e $C$ pode-se obter $B$.

\item Soma $\func{mod}2^{64}$, que é equivalente à soma usual em que o bit
mais à esquerda correspondente ao valor $2^{64}$ deve ser sempre igual a
zero após a soma; esta operação será denotada pelo símbolo $\boxplus $, 
\emph{i.e.}, $A=B\boxplus C$; note que se $\overline{C}$ é o inverso de $C$
mod $2^{64}$ (\emph{i.e.}, $\overline{C}+C=2^{64}=0\func{mod}2^{64}$), então 
$B\boxplus C\boxplus \overline{C}=B$; ou seja, conhecendo-se $A$ e $%
\overline{C}$ pode-se obter $B$.

\item A terceira operação é representada pelo símbolo $\odot $, e é um pouco
mais complicada que as anteriores. Seja $y=f(x)$ a função seguinte que
mapeia um byte $x\in \{0,1\}^{8}$ para um byte $y\in \{0,1\}^{8}$: 
\[
y=f(x)=45^{x}\func{mod}257\text{ }(y=0\text{ se }x=128\text{, pois }45^{128}%
\func{mod}257=\allowbreak 256) 
\]
Por exemplo: $45^{31}\func{mod}257=\allowbreak 247$

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Observe que $257$ é primo e $45$ é gerador do corpo $GF(257)$, \emph{%
i.e.}, $45^{x}\func{mod}257$ para $x=0,1,2,...,256$ gera todos os elementos
de $GF(257).$

\item A função inversa de $f()$ , $x=f^{-1}(y)$, é definida a seguir: $%
x=f^{-1}(y)=\log _{45}y$ $(x=128$ se $y=0$, para ser consistente com a operaç%
ão anterior$)$ \emph{i.e., }$\log _{45}(45^{x}\func{mod}257)=x$. Por exemplo 
$\log _{45}247=31$.

\item Recomendamos que estas duas funções sejam previamente calculadas e
tabeladas na forma $exp[x]=y$ e $log[y]=x$ onde $exp[]$ e $log[]$ são
vetores de $256$ posições, para $x,y=0,1,2,...,255$. Desta forma,
economiza-se tempo, pois consultar estes vetores é mais rápido do que
calcular toda vez que se necessitar de um valor. Note que uma vez calculado
o valor de $exp[i]$, podemos definir $log[exp[i]]=i$.

\item Para $A,B,C$ de $64$ bits, $A=B\odot C$ significa:
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\item dividir os $64$ bits de $B$ em $8\,$bytes de $8$ bits: $%
B_{1}||B_{2}||B_{3}||B_{4}||B_{5}||B_{6}||B_{7}||B_{8}$; dividir da mesma
forma $C$ em $C_{1}||C_{2}||C_{3}||C_{4}||C_{5}||C_{6}||C_{7}||C_{8}$;

\item Cada byte do resultado $%
A=A_{1}||A_{2}||A_{3}||A_{4}||A_{5}||A_{6}||A_{7}||A_{8}=B\odot C$ é obtido
da seguinte forma: para $j=1,2,...8:A_{j}=f(B_{j})\oplus f(C_{j})$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Uma iteração (\textit{round}) do K128}

K128 possui $R=12$ iterações (ou \emph{rounds}) e uma transformação final
que chamaremos $T$. A transformação $T$ utiliza as últimas $2$ subchaves: $%
k_{4R+1},k_{4R+2}$, da maneira que descreveremos mais adiante. Cada iteração
utiliza $4$ subchaves e possui duas partes que descreveremos a
seguir.\medskip 

\begin{center}
\begin{tabular}{|cccccccccccccccccc|}
\hline
&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
& \multicolumn{4}{c}{Entrada (128 bits)} &  &  &  &  &  &  & 
\multicolumn{6}{c}{Chave $K$ (128 bits)} &  \\ 
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$%
\downarrow $} &  \\ \cline{2-5}\cline{12-17}
& \multicolumn{4}{|c}{128 bits} & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  &  &  &  & 
\multicolumn{6}{|c}{Geração de subchaves} & \multicolumn{1}{|c|}{} \\ 
\cline{2-5}\cline{12-17}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$%
\downarrow $} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{Iteração 1(2 partes)} & \multicolumn{1}{|c}{\Large $%
\longleftarrow $} & \multicolumn{4}{c}{$\underbrace{k_{1},k_{2}}_{\text{%
1a.parte}},\underbrace{k_{3},k_{4}}_{\text{2a.parte}}(128$bits$)$} & 
\multicolumn{4}{c}{\Large $\longleftarrow \longleftarrow $} &  &  &  &  \\ 
\cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$|
$} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{128 bits} & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  &  &  &  & 
\multicolumn{6}{c}{$|$} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$%
\downarrow $} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{Iteração 2(2 partes)} & \multicolumn{1}{|c}{\Large $%
\longleftarrow $} & \multicolumn{4}{c}{$\underbrace{k_{5},k_{6}}_{\text{%
1a.parte}},\underbrace{k_{7},k_{8}}_{\text{2a.parte}}(128$bits$)$} & 
\multicolumn{4}{c}{\Large $\longleftarrow \longleftarrow $} &  &  &  &  \\ 
\cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$%
\downarrow $} &  \\ 
& \multicolumn{4}{c}{.} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{.} &  \\ 
& \multicolumn{4}{c}{.} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{.} &  \\ 
& \multicolumn{4}{c}{.} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{.} &  \\ 
\cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{128 bits} & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  &  &  &  & 
\multicolumn{6}{c}{$|$} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$|
$} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{Iteração $R$ (2 partes)} & \multicolumn{1}{|c}{\Large $%
\longleftarrow $} & \multicolumn{4}{c}{$\underbrace{k_{4R-3},k_{4R-2}},%
\underbrace{k_{4R-1},k_{4R}}(128$bits$)$} & \multicolumn{4}{c}{\Large $%
\longleftarrow \longleftarrow $} &  &  &  &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  & \multicolumn{6}{c}{$%
\downarrow $} &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{Transf. final $T()$} & \multicolumn{1}{|c}{\Large $%
\longleftarrow $} & \multicolumn{4}{c}{$k_{4R+1},k_{4R+2}(64$bits$)$} & 
\multicolumn{4}{c}{\Large $\longleftarrow \longleftarrow $} &  &  &  &  \\ 
\cline{2-5}
& \multicolumn{4}{c}{$\downarrow $} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & 
\\ \cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c}{Saida (128 bits)} & \multicolumn{1}{|c}{} &  &  &  & 
&  &  &  &  &  &  &  &  \\ \cline{2-5}
& \multicolumn{16}{c}{Esquema geral do K128} &  \\ 
&  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\medskip

\subsubsection{Primeira parte de uma iteração}

Esta parte utiliza $2$ subchaves que chamaremos $k_{a},k_{b}$. A sua entrada 
é de $128$ bits, tratada como $2$ subentradas de $64$ bits que chamaremos $%
X_{a},X_{b}$. Após certas operações aplicadas sobre esta entrada, a sua saí%
da será constituída de novas versões destes $X_{a},X_{b}$ que chamaremos $%
X_{a}^{\prime },X_{b}^{\prime }$, total de $128$ bits \ Na primeira iteraçã%
o, $k_{a}=k_{1},k_{b}=k_{2}$, e na segunda iteração $k_{a}=k_{5},k_{b}=k_{6}$%
, e assim por diante.\medskip 

\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccc|}
\hline
& $X_{a}(64b)$ &  &  &  & $X_{b}(64b)$ &  &  &  \\ 
& $\downarrow $ &  &  &  & $\downarrow $ &  &  &  \\ \cline{2-2}\cline{6-6}
& \multicolumn{1}{|c}{$\odot $} & \multicolumn{1}{|c}{$\leftarrow $} & $%
k_{a}(64b)$ &  & \multicolumn{1}{|c}{$\boxplus $} & \multicolumn{1}{|c}{$%
\leftarrow $} & $k_{b}(64b)$ &  \\ \cline{2-2}\cline{6-6}
& $\downarrow $ &  &  &  & $\downarrow $ &  &  &  \\ 
& $X_{a}^{\prime }(64b)$ &  &  &  & $X_{b}^{\prime }(64b)$ &  &  &  \\ 
&  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
\multicolumn{9}{|c|}{Primeira parte de uma iteração} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

As operações são as seguintes:

\begin{enumerate}
\item $X_{a}^{\prime }$ é $X_{a}\odot k_{a}$

\item $X_{b}^{\prime }$ é $X_{b}\boxplus k_{b}$
\end{enumerate}

% modif 6 abril 99
Note que o resultado desta parte, em ordem, é  $X_{a}^{\prime
},X_{b}^{\prime }$.

Observe que estas $2$ operações são inversíveis. Para se obter $X_{a}$ a
partir de $X_{a}^{\prime }$ basta termos calculado previamente a inversa
multiplicativa $k_{a}^{-1}$pois $X_{a}^{\prime }\odot k_{a}^{-1}=X_{a}\odot
k_{a}\odot k_{a}^{-1}=X_{a}$. E para se obter $X_{b}$ a partir de $%
X_{b}^{\prime }$ basta termos calculado previamente a inversa aditiva $%
\overline{k_{b}}$, pois $X_{b}^{\prime }\boxplus \overline{k_{b}}%
=X_{b}\boxplus k_{b}\boxplus \overline{k_{b}}=X_{b}$. 

\subsubsection{Segunda parte de uma iteração}

Essa parte utiliza $2$ subchaves que chamaremos $k_{e},k_{f}$. Sua entrada é
a saída da primeira parte, de $128$ bits, tratada de novo como $2$
subentradas de $64$ bits que chamaremos $X_{e},X_{f}$. Após outras operações
aplicadas sobre esta entrada, sua saída será constituída de novas versões
destes $X_{e},X_{f}$ que chamaremos $X_{e}^{\prime },X_{f}^{\prime }$. Na
primeira iteração, $k_{e}=k_{3},k_{f}=k_{4}$, e na segunda iteração $%
k_{e}=k_{7},k_{f}=k_{8}$ , e assim por diante.

\begin{enumerate}
\item Inicialmente são calculados dois valores intermediários chamados $Y_{1}
$ e $Z_{1}$ da seguinte forma:

\begin{enumerate}
\item $Y_{1}=X_{e}\oplus X_{f}$

\item $Z_{1}=X_{e}\boxplus X_{f}$
\end{enumerate}

\item A seguir outros dois valores intermediários chamados $Y_{2}$ e $Z_{2}$
são calculados:

\begin{enumerate}
\item $Y_{2}=[(k_{e}\odot Y_{1})\boxplus Z_{1}]\odot k_{f}$

\item $Z_{2}=(k_{e}\odot Y_{1})\boxplus Y_{2}$
\end{enumerate}

\item E os valores $X_{e}^{\prime },X_{f}^{\prime }$ são calculados da
seguinte maneira:

\begin{enumerate}
\item $X_{e}^{\prime }=X_{e}\oplus Y_{2}$

\item $X_{f}^{\prime }=X_{f}\boxplus Z_{2}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{A última transformação $T$}

Após $R=12$ iterações da primeira e segunda partes como descrito acima, o
resultado $X_{e}^{\prime },X_{f}^{\prime }$ é fornecido como entrada para a ú%
ltima transformação $T$.

Como mencionado anteriormente, a transformação $T$ utiliza as últimas $2$
subchaves: $k_{4R+1},k_{4R+2}$. E esta tranformação é semelhante à primeira
parte de uma iteração, exceto que $k_{4R+1}$ é aplicado sobre $X_{f}^{\prime
}$ e $k_{4R+2}$ é aplicado sobre $X_{e}^{\prime }$:

\begin{enumerate}
\item $X_{e}^{FINAL}$ é $X_{f}^{\prime }\odot k_{4R+1}$

\item $X_{f}^{FINAL}$ é $X_{e}^{\prime }\boxplus k_{4R+2}$\medskip 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccc|}
\hline
& $X_{f}^{\prime }(64b)$ &  &  &  & $X_{e}^{\prime }(64b)$ &  &  &  \\ 
& $\downarrow $ &  &  &  & $\downarrow $ &  &  &  \\ \cline{2-2}\cline{6-6}
& \multicolumn{1}{|c}{$\odot $} & \multicolumn{1}{|c}{$\leftarrow $} & $%
k_{4R+1}(64b)$ &  & \multicolumn{1}{|c}{$\boxplus $} & \multicolumn{1}{|c}{$%
\leftarrow $} & $k_{4R+2}(64b)$ &  \\ \cline{2-2}\cline{6-6}
& $\downarrow $ &  &  &  & $\downarrow $ &  &  &  \\ 
& $X_{e}^{FINAL}(64b)$ &  &  &  & $X_{f}^{FINAL}(64b)$ &  &  &  \\ 
&  &  &  &  &  &  &  &  \\ 
\multicolumn{9}{|c|}{Última transformação $T()$} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Algoritmo de geração de subchaves}

No início este algoritmo os $128$ bits da chave $K$ em duas variáveis de $64$
bits, $L_{0}$ e $L_{1}$. A seguir expande $L_{0},L_{1}$ para obter $%
L_{2},L_{3},$...$L_{4R+2}$.

\begin{itemize}
\item Seja $\boxplus $ a operação de soma aritmética sobre operandos de $64$
bits, módulo $2^{64}$.

\item Seja $\beta <<\alpha $ rotação (deslocamento circular) de $\alpha $
bits para a esquerda dos $64$ bits de $\beta $.

\item $0x(...)$ denota um valor em notação hexadecimal.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Algoritmo de geração de subchaves}

\noindent \textbf{Entrada:} chave principal $K$ de $128$ bits.

\noindent \textbf{Saída:} $4R+2$ subchaves de $64$ bits $%
k_{1},k_{3},...k_{4R+2}$.

\begin{enumerate}
\item $L_{0}\leftarrow $\textquotedblleft metade esquerda da chave $K$, $64$
bits\textquotedblright ; $L_{1}\leftarrow $\textquotedblleft metade direita
da chave $K$, $64$ bits\textquotedblright 

\item \textbf{para} $j=2,3,...4R+2$ \textbf{faça}: $L_{j}\leftarrow
L_{j-1}\boxplus 0x(9e3779b97f4a7c15)$; (* $64$ bits *)

\item $k_{0}\leftarrow 0x(8aed2a6bb7e15162)$; (* $64$ bits *)

\item \textbf{para} $j=1,2,...4R+2$ \textbf{faça}: $k_{j}\leftarrow
k_{j-1}\boxplus 0x(7c159e3779b97f4a)$; 

\item $i\leftarrow 0;j\leftarrow 0;A\leftarrow 0;B\leftarrow 0$;

\item \textbf{para} $s=1,2,3,...4R+2$ \textbf{faça }$\{$

\begin{enumerate}
\item $k_{i}\leftarrow (k_{i}\boxplus A\boxplus B)\ll 3;A\leftarrow
k_{i};i\leftarrow i+1$

\item $L_{j}\leftarrow (L_{j}\boxplus A\boxplus B)\ll (A\boxplus
B);B\leftarrow L_{j};j\leftarrow j+1$

\item $\}$
\end{enumerate}

\item A saída é $k_{1},k_{2},...k_{4R+2}$
\end{enumerate}

------------------------------------------FIM
------------------------------------------------

\end{document}
